---
layout: post
title:  'México y el nuevo gobierno'
intro: "Un nuevo gobierno, un nuevo México que invita y habilita a la ciudadanía a participar."
day: 1
month: Dic
date:   2018-12-01 14:30:00 -0300
categories:
 - "Actualidad"
highlighted: false
share_message: "Un nuevo gobierno, un nuevo México que invita y habilita a la ciudadanía a participar. Aquí te lo cuenta @ciudadanoi"
img: 01-12-18.jpg
single_image:
  -
    caption: Photo by Jorge Aguilar on Unsplash
---
México comienza una nueva etapa, luego de una transición detallada de la administración del Presidente Peña Nieto. Con esperanza, millones de personas en el país y el continente esperan que se revierta la terrible situación de violencia y pobreza extrema que afecta a uno de los países más grandes e influyentes de la región.

Y esto dependerá, además de ceñirse a sus promesas de campaña, del espacio y condiciones que el nuevo gobierno habilite para que las personas participen activamente en la discusión y solución de tan graves problemas y en la construcción del futuro del país, utilizando las herramientas de este siglo para hacerlo.

En la [Fundación Ciudadano Inteligente](https://ciudadanointeligente.org/) consideramos que es ésta la etapa crucial de la democracia del Siglo XXI, y la prueba para el nuevo gobierno.  Esta nueva administración avanzará en la medida que habilite y dedique recursos a  mecanismos de participación, de diálogo, de debate democrático, de formación política de la ciudadanía. Que transforme un gobierno represor con un gobierno que escuche, respete, proteja, valore y promueva la ciudadanía activa.

Desde Ciudadano Inteligente tenemos algunas recomendaciones para el Gobierno.

* **Habilitar la creación colaborativa de políticas públicas y formación ciudadana.** Mantener, incrementar la sostenibilidad y diversidad y apoyar los espacios de participación ciudadana en la construcción de políticas públicas y otras decisiones importantes. Y al crear dichos espacios, la reducción de la brecha digital e idiomática debe estar al centro del diseño.

* **Acabar con la vigilancia electrónica.** Urgir al nuevo gobierno a desmantelar el sistema de vigilancia electrónica adquirido por el gobierno anterior. Hacer una auditoría completa de los daños causados y destruir todos los expedientes y perfiles creados por los mismos, disculpándose públicamente con los defensores y defensoras, periodistas y opositores políticos afectados. Permitir una auditoría ciudadana periódica para asegurar no repetición.

* **Acceso a la información y transparencia proactiva.** Garantizar los más altos estándares de acceso a la información y transparencia, especialmente en casos conexos con graves violaciones a los derechos humanos, especialmente los casos de desaparición forzada.

* **Defensa efectiva de los Derechos Humanos para todos y todas.** Promover que periodistas, migrantes, pueblos indígenas, estudiantes, manifestantes y todos los grupos que hayan sufrido represión directa del Estado encuentren en la nueva administración apoyo, resarcimiento y medidas efectivas para garantizar los derechos.

A la ciudadanía mexicana le ponemos a su disposición nuestras [herramientas](https://herramientas.ciudadanointeligente.org/) para que puedan de manera activa y creativa vigilar el cumplimiento e incidir activamente en esta nueva etapa.
